# Funktory

Funktor to operacja `T :: * -> *` na typach  
wraz z operacją `fmap` na funkcjach 

~~~~ {.haskell}
fmap :: (a -> b) -> (T a -> T b) 
~~~~

zachowującą strukturę składania funkcji, czyli

~~~~
fmap id = id
fmap (f . g) = fmap f . fmap g
~~~~

# Monady

Monada to konstruktor typów `M`, z operacjami

~~~~  {.haskell}
return :: a -> M a
(>>=)  :: M a -> (a ->  M b) -> M b
~~~~

Elementami typu `M a` są obliczenia dające wynik typu `a` 
(z potencjalnymi efektami ubocznymi)

* `return x` to obliczenie czyste
* `>>=` sekwencjonuje obliczenie z jego kontynuacją, np.

    ~~~~ {.haskell}
    readChan stdin >>=   (\userInput -> ... )
    ~~~~

Każda monada jest/powinna być funktorem. To, że Functor nie jest nadklasą Monad jest li tylko zaszłością.

~~~~ {.haskell}
fmap f m = m >>= return . f
~~~~

# Prawa monadyki
Każda monada musi spełniać następujące prawa:

~~~~
   1. (return x) >>= k == k x
   2. m >>= return == m
   3. (m >>= f) >>= g == m >>= (\x -> (f x >>= g))
~~~~

Pierwsze dwa prawa mówią, że `return` nie ma efektów; jest elementem neutralnym dla `(>>=)`

Trzecie prawo mówi, że sekwencjonowanie obliczeń jest łączne, czyli w pewnym sensie, że 

~~~~
 (o1;o2);o3 === o1;(o2;o3)
~~~~

...i możemy je traktować jako sekwencję `o1;o2;o3`

# Prawa monadyki, inaczej

~~~~
(>=>)       :: Monad m => (a -> m b) -> (b -> m c) -> (a -> m c)
f >=> g     = \x -> (f x >>= g)

1. return >=> g     = g
2. f >=> return     = f
3. (f >=> g) >=> h  = f >=> (g >=> h)
~~~~

Kategoria Kleisliego: morfizmami z A do B są funkcje $A \to m\; B$

# Inna prezentacja monad

~~~~ {.haskell}
class Functor m => Pointed m where
   pure  ::  a -> m a
-- fmap  :: (a -> b) -> m a -> m b
-- fmap g . pure === pure . g

class Functor m => Monad' m where
  join :: m (m a) -> m a
-- join . fmap pure === id === join . pure
-- join . fmap join === join . join
~~~~

gdzie ta ostatnia równość jest w typie `m(m(m a)) -> m a`

# Trywialny funktor
http://blog.sigfpe.com/2007/04/trivial-monad.html (Dan Piponi, @sigfpe)

~~~~ {.haskell}
newtype W a = W a deriving Show

instance Functor W where
  -- fmap :: (a -> b) -> W a -> W b
  fmap f (W a) = W (f a)

instance Pointed W where
  pure = W
  
a, b :: W Int
a = pure 1
b = fmap (+1) a
-- zapakowaną wartość możemy wielokrotnie zwiększać:
s = fmap (+1)
t = s(s(a))
~~~~

# Trywialna monada

~~~~ {.haskell}
f :: Int -> W Int
f x = W (x+1)
-- Jak zastosować f dwukrotnie?

bind :: (a -> W b) -> (W a -> W b)
bind f (W a) = f a

c = bind f (f 1)

instance Monad W where
  return = W
  (W x) >>= f = f x
~~~~

# Ćwiczenia

~~~~ {.haskell}
g :: Int -> W Int -> W Int  
-- g x (W y) = W (x+y), ale bez rozpakowywania
g x wy = undefined

h :: W Int -> W Int -> W Int 
--h (W x) (W y) = W (x+y), bez rozpakowywania
h wx wy = undefined

-- Udowodnij, że W spełnia prawa monadyki

join :: W (W a) -> W a -- bez rozpakowywania, tylko return i bind
join wwa = undefined
~~~~


# Funktory par

~~~~ {.haskell}
-- Dla dowolnego c operacja \ a -> (a,c) jest funktorem:
first :: (a->b) -> (a,c) -> (b,c)
first f (a,c) = (f a, c)

-- podobnie \b -> (c,b)
second :: (b->d) -> (c,b) -> (c,d)  
second f (c,b) = (c, f b)

(&&&) :: (a -> b) -> (a -> c) -> a -> (b,c)
f &&& g = \a -> (f a, g a)
-- first f = f &&& id
-- second f = id &&& f
~~~~

Ale czy potrafimy napisać funkcję typu `forall a c. a -> (a,c)` ?

~~~~ {.haskell}
p1 :: Monoid c => a -> (a,c)
p1 a = (a,mempty)
~~~~

# Monada stanu

~~~~ {.haskell}
type SM a = S -> (a,S)
pure = (,)
join = (uncurry ($) .) 
~~~~


# Monada stanu


~~~~ {.haskell}
type S = Int  -- przykładowo
type SM a = S -> (a,S)

-- Nie można napisać instance Functor SM ...
smap :: (a->b) -> (SM a -> SM b)
smap f t = first f . t -- \s -> first f (t s)

spure :: a -> SM a
-- spure a s = (a, s)
spure = (,)

sbind :: SM a -> (a -> SM b) -> SM b
sbind f k = \s -> let (a,s') = f s in k a s'

sjoin :: SM (SM a) -> SM a
-- sjoin :: (S -> (S -> (a,S),S)) -> S -> (a,S)
sjoin mma = \s -> let (ma,s') = mma s in ma s'

-- uncurry ($) :: (b -> c, b) -> c
sjoin' :: SM (SM a) -> SM a
-- sjoin' mma = \s -> let (ma, s') = mma s in ma s'
-- sjoin' mma = \s -> uncurry ($) (mma s)
-- sjoin' mma = uncurry ($) . mma
sjoin' = (uncurry ($) .) 
~~~~

# Monada State

Jesli chcemy zrobić porządną instancję `Monad` musimy opakować to wszystko w newtype:


~~~~ {.haskell}
newtype State s a = State { runState :: s -> (a, s) }

instance Functor (State s) where
    fmap f m = State $ \s -> let
        (a, s') = runState m s
        in (f a, s')

instance Monad (State s) where
    return a = State $ \s -> (a, s)
    m >>= k  = State $ \s -> let
        (a, s') = runState m s
        in runState (k a) s'
~~~~

# Stan a lenistwo

Możemy zapisać instancje Functor i Monad trochę inaczej:

~~~~ {.haskell}
instance Functor (State s) where
    fmap f m = State $ \s -> case runState m s of
                                 (a, s') -> (f a, s')
instance Monad (State s) where
    return a = State $ \s -> (a, s)
    m >>= k  = State $ \s -> case runState m s of
                                 (a, s') -> runState (k a) s'

~~~~

Jaka jest różnica?

# Control.Monad.State.Lazy

~~~~ {.haskell}
import Debug.Trace

f = \s ->
        let (x, s')  = doSomething s
            (y, s'') = doSomethingElse s'
        in (3, s'')

doSomething s = trace "doSomething" $ (0, s)
doSomethingElse s = trace "doSomethingElse" $ (3, s)

main = print (f 2)
~~~~

~~~~
$ runhaskell LazyTest.hs
doSomethingElse
doSomething
(3,2)
~~~~

# Control.Monad.State.Strict

~~~~ {.haskell}
import Debug.Trace

f = \s ->
        let (x, s')  = doSomething s
            (y, s'') = doSomethingElse s'
        in (3, s'')

doSomething s = trace "doSomething" $ (0, s)
doSomethingElse s = trace "doSomethingElse" $ (3, s)

main = print (f 2)
~~~~

~~~~
ben@sowa:~/Zajecia/Zpf/Slides/7$ runhaskell StrictTest.hs
doSomething
doSomethingElse
(3,2)
~~~~

Zwykle kolejność obliczeń jest nam obojętna, ale np. w wypadku IO...

# Czytelnik

Okrojona wersja stanu (stan sie nie zmienia):

~~~~ {.haskell}
type E = Int  -- na przykład
type RM a = E -> a

rmap :: (a->b) -> RM a -> RM b
rmap = (.)

rpure :: a -> RM a
rpure = const

rbind :: RM a -> (a -> RM b) -> RM b
-- (E -> a) -> (a -> E -> b) -> E -> b
rbind m k e = k (m e) e

rjoin :: RM (RM e) -> RM e
-- (E -> E -> a) -> (E -> a) 
rjoin mm e = mm e e
~~~~

# Czytelnik 2

~~~~ {.haskell}
ask :: RM E -- E -> E 
ask = id

asks :: (E -> a) -> RM a
-- (E -> a) -> E -> a 
asks = id

local :: (E -> E) -> RM a -> RM a
-- (E -> E) -> (E -> a) -> E -> a
-- local t m e = m (t e)
local = flip (.)

wheree :: RM a -> (E -> E) -> RM a
wheree = (.) -- m `wheree` t
~~~~

# Czytelnik (3)

~~~~ {.haskell}
type E = Name -> Int
type Name = String

ext :: Name -> Int -> E -> E
ext n1 v e n2 | n1 == n2  = v 
              | otherwise = e n2

data Exp = EC Int 
         | EV Name
         | Exp :+ Exp  
         | ELet Name Exp Exp

eval :: Exp -> RM Int
eval (EC i) = return i
eval (EV n) = asks ($n)
eval (e1 :+ e2) = liftR (+) (eval e1) (eval e2)
eval (ELet n e1 e2) = eval e1 `rbind` wheree (eval e2) . ext n 
~~~~


# Continuation Passing Style (CPS)

Z kontynuacjami zetknęliśmy się już przy okazji I/O:

~~~~ {.haskell}
readFile :: Name -> FailCont -> StrCont -> Dialogue
~~~~

Dowolną funkcję można przerobic na styl kontynuacyjny, np.

~~~~ {.haskell}
add :: Int -> Int -> Int
add x y = x + y

add_cps :: Int -> Int -> (Int -> r ) -> r
add_cps x y k =  k (x+y)

type Cont r a = (a -> r) -> r
add_cps' :: Int -> Int -> Cont r Int
add_cps' = add_cps
~~~~

~~~~
*Main> add_cps 2 2 id
4
*Main> add_cps 2 2 show
"4"
~~~~

# CPS (2)

~~~~ {.haskell}
square_cps :: Int -> (Int -> r) -> r
square_cps x k = k (square x)

pythagoras_cps :: Int -> Int -> (Int -> r) -> r
pythagoras_cps x y k =
 square_cps x $ \x_squared ->
 square_cps y $ \y_squared ->
 add_cps x_squared y_squared $ \sum_of_squares ->
 k sum_of_squares
~~~~

~~~~
*Main> pythagoras_cps 3 4 id
25
~~~~

# Na marginesie: transformacja CPS

`T` zamienia term typu `a` na `((a->r)->r)`

~~~~

T(x) = \k -> k x
T(\x -> M) = \k.k(\x -> T(M))
T(MN) = \k -> T(M)(\m -> 
              T(N)(\n -> 
              mnk))
~~~~

# Monada kontynuacji

~~~~ {.haskell}
type Cont r a = (a -> r) -> r
-- Związek z logiką:  Cont a ∼ (a → ⊥) → ⊥ = ¬¬a

contra :: (a->b) -> (b->r) -> (a->r)
contra f g = g . f

cmap :: (a -> b) -> Cont r a -> Cont r b
--   :: (a -> b) -> ((a -> r) -> r) ->  (b -> r) -> r
cmap f m = \c -> m $ c . f -- \c -> m (contra f c)

cpure :: a -> Cont r a
cpure = flip ($) -- \a c -> c a

cbind :: Cont r a -> (a -> Cont r b) -> Cont r b
-- ((a->r)->r)) -> (a -> (b->r)->r)
cbind m k = \c -> m (\a -> k a c)
~~~~

Jak zwykle w bibliotece jest to zapakowane w newtype, ale mamy funkcje

~~~~ {.haskell}
cont :: ((a->r)->r) -> Cont r a
runCont :: Cont r a -> (a->r)->r
~~~~

# Monada kontynuacji (2)

~~~~ {.haskell}
import Control.Monad.Cont

add_cont :: Int -> Int -> Cont r Int
add_cont x y = return (x+y)

square_cont :: Int -> Cont r Int
square_cont x = return (x*x)

pythagoras_cont :: Int -> Int -> Cont r Int
pythagoras_cont x y =
    do x_squared <- square_cont x
       y_squared <- square_cont y
       sum_of_squares <- add_cont x_squared y_squared
       return sum_of_squares
~~~~

~~~~
*Main> runCont (pythagoras_cont 3 4) id
25
~~~~




# Kontynuacje

~~~~ {.haskell}
import Control.Monad.Cont

ex1 :: Cont r Int
ex1 = do
  a <- return 1
  b <- return 10
  return (a+b)
  
-- test :: (forall r. (Show r) => Cont r Int) -> String 
test ex = runCont ex show
~~~~

~~~~
> test ex1
"11"
~~~~

~~~~ {.haskell}
-- cont :: ((a->r)->r) -> Cont r a
ex2 :: Cont r Int
ex2 = do
  a <- return 1
  b <- cont (\c -> c 10)
  return (a+b)
~~~~

~~~~
> test ex2
"11"
~~~~

# Brak wyniku - wyjątki

~~~~ {.haskell}
ex3 = do
   a <- return 1
   b <- cont (\c -> "escape")
   return $ a+b
~~~~

~~~~
> test ex3
"escape"
~~~~

...czyli mamy wyjątki


~~~~ {.haskell}
escape :: r -> Cont r a
escape r = cont (const r)
~~~~

~~~~ {.haskell}
ex3e = do
   a <- return 1
   b <- escape "escape"
   return $ a+b
~~~~


# Wiele wyników

~~~~ {.haskell}
ex4 = do
   a <- return 1
   b <- cont (\c -> c 10 ++ c 20)
   return $ a+b
~~~~

~~~~
> test ex4
"1121"
~~~~

Hmm, to prawie jak monada list:

~~~~ {.haskell}
test5 = do 
  a <- return 1
  b <- [10, 20]
  return $ a+b   
~~~~

~~~~
> test5
[11,21]
~~~~

# Wiele wyników (2)

~~~~ {.haskell}
ex6 = do
  a <- return 1
  b <- Cont (\c -> c 10 ++ c 20)
  return $ a+b

test6 = runCont ex6 (\x -> [x])
~~~~

~~~~
> test6
[11,21]
~~~~

Albo inaczej:


~~~~ {.haskell}
ex7 = do
   a <- return 1
   b <- cont (\c -> concat [c 10, c 20])
   return $ a+b

test7 = runCont ex7 (\x -> [x])

ex8 = do
  a <- return 1
  b <- cont (\c -> [10,20] >>= c)
  return $ a+b

test8 = runCont ex8 return
~~~~

# Ćwiczenie - kontynuacje a stan

~~~~
Stan:
 s -> (a,s)

CPS:   s -> ((a,s) -> r) -> r
curry: s -> (a -> s -> r) -> r
flip:  (a -> s -> r) -> s -> r
~~~~

Zdefiniuj

~~~~ {.haskell}
type CS s a r = (a -> s -> r) -> s -> r
-- Odpowiednik Functor
csmap :: (a->b) -> CS s a r -> CS s b r

-- Odpowiednik Monad
cspure :: a -> CS s a r
csbind :: CS s a r -> (a -> CS s b r) -> CS s b r
csthen :: CS s a r -> CS s b r -> CS s b r

foo = csmap (+1) (cspure 41)
~~~~

i sprawdź, że działa:

~~~~
>>> foo (\a s -> show a) 17
"42"
~~~~

# Ćwiczenie - kontynuacje a stan (2)

~~~~ {.haskell}
-- Odpowiednik MonadState
-- get :: MonadState s m => m s
csget :: CS s s r

-- put :: MonadState s m => s -> m ()
csput :: s -> CS s () r

csmodify :: (s->s) -> CS s () r
csmodify t = csget `csbind` (\s -> csput (t s))

cstick :: CS Int () r
cstick = csmodify (+1)

bar :: CS Int Int r
bar = csput 40 `csthen` cstick `csthen` cstick `csthen` csget
~~~~

...i sprawdź, że działa:

~~~~
*Main> bar const 0
42
~~~~

Uwaga:

* nie importuj Control.Monad.State
* nie zaglądaj do jego źródeł

# Ćwiczenie - kontynuacje a stan (3)

Zdefiniuj monadę stanu przy pomocy Cont:

~~~~ {.haskell}
{-# LANGUAGE TypeSynonymInstances,FlexibleInstances, MultiParamTypeClasses #-}
import Control.Monad.Cont
-- Uwaga: nie importujemy Control.Monad.State
class (Monad m) => MonadState s m | m -> s where
    get :: m s
    put :: s -> m ()
modify :: (MonadState s m) => (s -> s) -> m ()
modify f = do { s <- get; put (f s) }

-- w miejsce X wstaw wyrażenie używające Cont, s, r
type CSM s r a = X a 

instance MonadState s X where
...
-- Wskazówka: cont :: ((a->s->r)->s -> r) -> Cont (s->r) a
  
tick :: CSM Int r ()
tick = modify (+1)

baz :: CSM Int r Int
baz = do { put 40; tick; tick; get }
~~~~

...i sprawdź, że działa:

~~~~
*Main> runCont baz const 0
42
~~~~

# Ćwiczenie: kontynuacje a błędy

~~~~ {.haskell}
{-
Error: (a + e)
CPS: ((a + e) -> r) -> r
de Morgan: (a ->r,e -> r) -> r
curry: (a->r) -> (e->r) -> r
-}

type CE e a r = (e->r) -> (a->r) -> r
cemap :: (a->b) -> CE e a r -> CE e b r
cepure :: a -> CE e a r
cebind :: CE e a r -> (a -> CE e b r) -> CE e b r

throwCE :: e -> CE e a r
catchCE :: CE e a r -> (e -> CE e a r) -> CE e a r

uncurryCE :: ((e->r) -> (a->r) -> r) -> ((e ->r,a -> r) -> r)
-- Prelude.either :: (e->r) -> (a->r) -> Either e a ->r
-- ~ ((e->r), (a->r)) -> Either e a ->r
coeither :: (Either e a -> r) -> (e ->r, a -> r)
morgan1 :: ((e ->r,a -> r) -> r) -> (Either e a -> r) -> r
morgan2 :: ((Either e a -> r) -> r) -> (e -> r, a -> r) -> r

-- te funkcje ustanawiaja izomorfizm
iso1 :: ((e->r) -> (a->r) -> r) -> ((Either e a) -> r) ->r
iso2 :: ((Either e a -> r) -> r) -> (e -> r) -> (a -> r) -> r


newtype CEM e r a = CEM { runCEM :: Cont r (Either e a) }
toCEM :: CE e a r -> CEM e r a
fromCEM :: CEM e r a -> CE e a r

instance Monad (CEM e r) where ...  
instance (Error e) => MonadError e (CEM e r) where...
~~~~ 

# Monada wolna

Dla każdego funktora możemy zdefiniować monadę:

~~~~ {.haskell}
data Free f a = Pure a | In (f (Free f a))

instance Functor f => Functor (Free f) where
   fmap f (Pure a) = Pure (f a)
   fmap f (In as) = In (fmap (fmap f) as)
 
instance Functor f => Monad (Free f) where
   return = Pure
   Pure a >>= f = f a -- pierwsze prawo
   In  as >>= f = In (fmap (>>= f) as)
~~~~

W literaturze `In` nazywa się też `Free`:

~~~~ {.haskell}
data Free f a = Pure a | Free (f (Free f a))
~~~~

# Przykład

~~~~ {.haskell}
import Control.Monad.Free
import System.Exit hiding (ExitSuccess)

data TeletypeF x
  = PutStrLn String x
  | GetLine (String -> x)
  | ExitSuccess

instance Functor TeletypeF where
    fmap f (PutStrLn str x) = PutStrLn str (f x)
    fmap f (GetLine      k) = GetLine (f . k)
    fmap f  ExitSuccess     = ExitSuccess
~~~~

# Przykład c.d.

~~~~ {.haskell}
type Teletype = Free TeletypeF

putStrLn' :: String -> Teletype ()
putStrLn' str = liftF $ PutStrLn str ()

getLine' :: Teletype String
getLine' = liftF $ GetLine id

exitSuccess' :: Teletype r
exitSuccess' = liftF ExitSuccess

run :: Teletype r -> IO r
run (Pure r) = return r
run (Free (PutStrLn str t)) = putStrLn str >>  run t
run (Free (GetLine  f    )) = getLine      >>= run . f
run (Free  ExitSuccess    ) = exitSuccess

echo :: Teletype ()
echo = do str <- getLine'
          putStrLn' str
          exitSuccess'
          putStrLn' "Finished"

main = run echo
~~~~

# Bonus: trochę teorii kategorii

~~~~ {.haskell}
class Category (~>) where
  id  :: a ~> a
  (.) :: (b ~> c) -> (a ~> b) -> (a ~> c)

instance Category (->) where
  id x = x
  (f . g) x = f (g x)
  
class (Category (~>), Category (~~>)) 
      => Functor' f (~>) (~~>)  | f (~>) -> (~~>), f (~~>) -> (~>)  where
  fmap' :: (a ~> b) -> (f a ~~> f b)

class Category (~>) => Monad' m (~>) where
  return :: a ~> m a
  bind   :: (a ~> m b) -> (m a ~> m b)
  
-- 1. bind return = id  
-- 2. bind f . return = f
-- 3. bind f . bind g = bind (bind g . f)
~~~~

# Komonady

~~~~ {.haskell}
type a :~> b = a -> b

class Functor m => Monad m where
  return :: a :~> m a
  bind   :: (a :~> m b) -> (m a :~> m b)

-- Komonada w kategorii C to monada w C^op:  
class Functor w => Comonad w where
  extract :: w a :~> a
  extend :: (w b :~> a) -> (w b :~> w a)

(=>>) :: Comonad w => w b -> (w b -> a) -> w a
(=>>) = flip extend
~~~~

# Przykład

~~~~ {.haskell}
data Pointer i e = P i (Array i e) deriving Show

instance Ix i => Functor (Pointer i) where
   fmap f (P i a) = P i (fmap f a)

instance Ix i => Comonad (Pointer i) where
   extract (P i a) = a!i
   extend f (P i a) = P i $ listArray bds (fmap (f . flip P a) (range bds))
       where bds = bounds a

x = listArray (0,9) [0..9]
wrap i = if i<0 then i+10 else if i>9 then i-10 else i
blur (P i a) = let
       k = wrap (i-1)
       j = wrap (i+1)
   in 0.25*a!k + 0.5*a!i + 0.25*a!j
      
test1 = P 0 x =>> blur
x ==> f = f x
test2 = P 0 x ==> fmap (+1) =>> blur ==> fmap (*2) ==> fmap (^2)
~~~~

Ciągi operacji na poszczególnych elementach tablicy moga byc wykonywane przez osobne wątki. Komonadyczne `=>>` wskazuje miejsca gdzie konieczna jest synchronizacja.

# Inna prezentacja monad

~~~~ {.haskell}
class Functor f => Applicative f where
   pure  ::  a -> f a
-- fmap  :: (a -> b) -> f a -> f b
   (<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b
   
-- fmap g . pure = pure . g
-- fmap g x = pure g <*> x

class Applicative m => Monad'' m where
  join :: m (m a) -> m a
~~~~

O Applicative jeszcze będziemy mówić.

~~~~ {.haskell}

~~~~

